---
title: 'Дайджест #8'
datePublished: 2014-05-03 12:54
cover: http://arturpaikin.com/media/digest-8/IMG_4556.jpg
published: true
---

[![](/media/digest-8/IMG_4556.jpg)](/digest-8/)

Краткое содержание:

* О жизни в Америке: блог Михаила Иванова и колонки Коли Сулима
* Интервью с Познером про Россию, Украину и не только
* О Копенгагене: интервью с датским менеджером, живущим в Москве. И другое интервью, с главным архитектором Копенгагена.
* Марсоход Curiosity
* Имеет ли каждый из нас право получать деньги от государства просто так
* A Facebook Update In Real Lifе
* Сколько налогов мы платим

<!--more-->

***

### 001
Николай Сулима несколько лет назад переехал в США из Беларуси и пишет о своей жизни [интересные колонки в Метрополь](http://mtrpl.ru/writer/kolyasulima/). Почитайте. Особенно мне понравились:

* [Нерезиновая столица Калифорнии](http://mtrpl.ru/san-francisco/)
* [Туманное утро в Санта-Крузе](http://mtrpl.ru/velvet-morning/)
* [Кем не быть](http://mtrpl.ru/someone)
* [Бесстыжая красота парка Йосемити](http://mtrpl.ru/yosemite)
* [10 вещей, которые я терпеть не могу в Америке](http://mtrpl.ru/godhatesamerica)

Из колонки «[Закон и порядок](http://mtrpl.ru/order-and-law)»:
> Потребуется долгое время, много политической воли и труда для того, чтобы россияне перестали стучать и начали информировать.
> ...
> Копы ходят по начальным школам, читая детям лекции о том, что в любом подозрительном случае необходимо звонить в полицию. Не бросаться защищать обиженных или разнимать дерущихся, а снимать трубку и набирать заветные девять-один-один. Домовладельцы и квартиросъемщики объединяются в добровольные дружины под названием «Neighborhood Watch».

### 002
Михаил Иванов выиграл гринкарту и уехал жить в США, пишет о своей жизни в блог. Из последнего — «[Стоимость жизни в США](http://m-ivanov.com/2014/04/stoimost-zhizni-v-ssha/)». Медицина дорогая, интернет и телефон дорогой, кофе дешевый, еда дешевле и лучше, одежда тоже.

Михаил [купил дом](https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10152390955923812&set=a.417095623811.194094.583058811&type=1&theater) и выложил ссылку на него в [базе Zillow](http://www.zillow.com/homedetails/8150-Rye-Ct-Niwot-CO-80503/13222379_zpid/). Из нее следует, что дом стоит примерно 422,549$ (15 миллионов рублей), а ипотека на 30 лет обошлась бы примерно в 1,641$ (60 тысяч рублей) в месяц.

<figure><img src="/media/digest-8/IMG_3666.jpg" class="small-image"><figcaption>Дом в Пало-Альто (это не дом Михаила Иванова, другой)</figcaption></figure>

[Желаю удачи](http://www.youtube.com/watch?v=a8xncDeVv3o) и с интересом жду новых рассказов.

### 003
Отличное [видеоинтервью с Познером](http://vimeo.com/89143709) о политике, событиях на Украине, реакции США и России. Объективная оценка, мне многое стало понятнее.

Еще [интервью Познера Кашину](http://archives.colta.ru/docs/14671).

### 004
Запись [первого телемоста между США и СССР](http://www.youtube.com/watch?v=jYNZOIlr0r4) — жители Ленинграда и Сиэтла 1985 года довольно искренне обсуждают политику, свободу слова и осведомленность друг о друге.

### 005
История московской [улицы Школьной](http://www.irn.ru/articles/5619.html).

<img src="/media/digest-8/IMG_4556.jpg" class="small-image">

### 006
Владислав Циплухин, «[Почему я каждое воскресенье пишу колонки](http://tjournal.ru/paper/outofsystem)». О жизни, свободе и несистемности:
> И я часто смеюсь. Смеюсь, прогуливаясь по Москве, что кто-то убил годы, зарабатывая на автомобиль, чтобы теперь убивать оставшиеся в пробках. Через год их зарплата удвоится, они купят другую машину, но и так и не смогут понять, почему жизнь не становится лучше. Они будут долго готовиться к разговору с начальником, в котором придётся обосновать повышение зарплаты и отдельный кабинет. Они зададут ему много вопросов, но не спросят главного: «Как вы относитесь к тому, что я три дня в неделю буду работать удаленно?»

### 007
Датский менеджер из Копенгагена [о Москве и своей работе в Dream Industries](http://gorod.afisha.ru/archive/datskij-menedzher/):
> Конечно, в Москве куча проблем, порой идешь по городу и удивляешься их количеству. Но это мне и нравится: здесь не работает множество вещей, зато у тебя есть возможность придумать какое-то крутое решение. Я почти не скучаю по Дании: там все работает так хорошо, что тебе даже хочется что-нибудь сломать. Люди довольны своей работой, у каждого есть свое четкое представление о будущем, но именно поэтому там сложно что-то поменять. В Москве все более свободно, здесь у тебя больше стимулов, чтобы начать что-то с нуля. Возможно, это эгоистично, но Москва мне нравится из-за тех людей, которые меня окружают, и из-за тех возможностей, которые она мне дает. При этом я понимаю, что Москву нельзя назвать городом возможностей для всех. Это двойственность Москвы, с которой я все время сталкиваюсь.

### 008
Интервью с Егором Жгуном [о метро и карте](http://gorod.afisha.ru/archive/egor-zhgun-o-karte-metro/).

### 009
Водитель марсохода Curiosity увлекательно рассказывает о своей работе и отвечает на вопросы пользователей Хабрахабра: [первая часть](http://habrahabr.ru/post/170865/) и [вторая](http://habrahabr.ru/post/171199/).

<img src="/media/digest-8/curiosity.jpg" class="small-image">

Еще материал на Фурфуре «[Как человечество построит колонию на Марсе](http://www.furfur.me/furfur/all/culture/162557-how-to-escape-from-the-earth)» про Mars One.

Если вам интересно узнавать новости про Марс и Curiosity, то есть отличная [страница Вконтакте](http://vk.com/curiosity_live), которую ведет Виталий Егоров, любитель космоса и Марса специалист.

### 010
Интервью с [создателем Циферблата Иваном Митиным](http://gorod.afisha.ru/people/sozdatel-ciferblata-ivan-mitin-o-torgovle-iskrennostyu-i-uspehe-v-londone/).

### 011
Копенгаген [получил первое место](http://monocle.com/film/affairs/most-liveable-city-copenhagen/) в номинации «Лучший город для жизни» по версии журнала «Монокль». Главный архитектор Копенгагена Тина Собю рассказала [о велодорожках с подогревом, обедах в парках и общественных ваннах](http://www.the-village.ru/village/city/public-space/135187-pryamaya-rech-tina-saabyu-ob-arhitekture-kotoraya-delaet-nas-blizhe).

<img src="/media/digest-8/IMG_4167.jpg" class="small-image">

И бонус: консультант мэрии финского Оулу — [о зимнем велодвижении](http://www.the-village.ru/village/city/transport/138217-intervyu-pekka-tahkola-o-zimnem-velodvizhenii).

### 012
Молодая и прекрасная [студия Charmer](http://www.hopesandfears.com/hopesandfears/entrepreneurs/svoemesto/122803-studiya-charmer), которая делала, в том числе, редизайн Ленты.ру и новую Кольту, рассказывает о своей работе.

### 013
Интересная [встреча Артемия Лебедева](http://vsevolodustinov.ru/blog/all/vstrecha-artemiya-lebedeva-s-chitatelyami/) с читателями на Бали. Видео + краткая расшифровка.

### 014
Репортаж Ильи Варламова [из кампуса Фэйсбука в Калифорнии](http://zyalt.livejournal.com/961524.html).

### 015
«К вопросу о коммунизме. Имеет ли каждый из нас [право получать деньги от государства просто так»](http://www.novayagazeta.ru/society/61086.html?fb_action_ids=595268777194527&fb_action_types=og.recommends&fb_source=other_multiline&action_object_map=%5B187154198140841%5D&action_type_map=%5B%22og.recommends%22%5D&action_ref_map=%5B%5D)?

> Сбор подписей за проведение референдума о введении в Швейцарии гарантированного дохода начался весной этого года, а к осени подписи были уже собраны — 126 тысяч вместо положенных 100. Была названа и цифра ежемесячной выплаты государства каждому гражданину: 2500 франков, или 2000 евро. По швейцарским понятиям это не так уж много, потому что бедностью в этой стране считается доход ниже 1800 евро. Период, в течение которого страна могла бы перейти на принципиально иной способ жизни, тоже определен: четыре года. Но главное — не срок перехода и даже не сумма гарантированной выплаты, а сам принцип жизни, вынесенный на референдум.

### 016
[Жизненные мудрости](http://www.adme.ru/articles/pochemu-nam-vsegda-ne-hvataet-deneg-485005/) про недосып, дорогой ремонт, кредиты и нежелание учиться:
> Вася Жимобрюхов работает сантехником по вызову. Там тысяча, здесь пятьсот рублей… в целом должен был бы получаться неплохой заработок. Однако больше чем пара тысяч у Васи в кошельке обычно не плещется, он почти всегда на мели.
>
> Почему? Потому что Вася как зарабатывает деньги, так их и тратит: не считая. Пятьсот рублей на такси до дома. Тысяча рублей на обед в ресторане. Вроде как, работаешь и работаешь… а денег нет как нет.

### 017
Шнайдер [показывает](http://artgorbunov.ru/bb/soviet/20130522/), как нужно делать логотип для Белгорода.

### 018
Видео «[A Facebook Update In Real Lifе](http://www.youtube.com/watch?v=JvQcabZ1zrk)» о том, что было бы, если бы Фэйсбук обновил вашу квартиру.

### 019
> Не могу описать, как это скверно, когда твои друзья либо женятся, либо становятся королевскими изобретателями. Сегодня ты входишь в беспечную компанию любителей приключений, готовых отправиться в любой путь, как только наскучит оставаться на одном месте. Отправляйся, куда только захочешь, перед тобой карта всего мира… И вдруг… Путешествия перестают их интересовать! Им хочется жить в тепле! Они боятся дождя! Они начинают собирать вещи, которые некуда поместить! Они говорят только о разных пустяках… Ни на что серьезное они уже решиться не могут… Раньше они прилаживали парус, а теперь строгают полочки для фарфоровых безделушек. Ах, разве можно говорить об этом без слез!

*Из «Мемуаров Муми-папы»*

### 020
Большое интервью Вовы Кумова [о его путешествии](http://www.furfur.me/furfur/all/heroes-furfur/172155-lets-bike-it-south-america) по Латинской Америке на велосипеде.

### 021
Кратко о том, [сколько налогов мы платим](http://www.peeep.us/adff3044):
> Подсчеты очень приблизительны, но стоит знать, что из суммы, которую зарабатывает гражданин России, он получает приблизительно 50%. Остальные 50% получает государство. Поэтому, слова о том, что «государство строит, платит, производит», в реальности означают, что за всё это платит не государство, а вы сами.
